香港民主運動的未來

香港民主運動的未來
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

雨傘運動期間經歷過拆大台的事件。資料圖片

要策劃香港民主運動的未來，要先掌握香港民主運動過去尤其是最近幾年一些發展趨勢。大體來說，有三方面趨勢。

一、由半民主到半威權至重回民主

因《基本法》規定特首與立法會全部議員最終會由普選產生，即使時間表一拖再拖，但大家仍抱希望香港最終會全面實現民主，故仍算處於半民主階段。在此階段，法治與人權仍算處於合格水平。但在8.31之後，中共表明不會遵行實現真普選的諾言，讓港人只會有經政治篩選的中國特色選舉，民主運動的情況出現了質變。79天的街頭佔領不能改變中共立場，在之後幾年到現在，中共憂慮民主運動會再次爆發大型的街頭抗爭行動，更加強打壓，香港正式進入半威權時代，更日漸威權化，法治人權水平都在大幅下滑。

要重回建構真正民主的路，民主運動須作出調整，不要再以為透過一次過的社會或街頭行動，就能達到目標。面對威權的壓迫，民主運動要接受政治現實，爭取民主的路會是漫長及崎嶇的，故此須訂出長遠策略，再在不同階段以不同的行動去配合。沒有長遠策略，就難以知道何時當守、何時進攻、何時談判、應否妥協，也不能明白堅持抗爭的重要性。

二、由有大台到拆大台至重建大台

民主運動有很多年都是在政治領袖帶領下推動，但自兩位政治領袖司徒華及李柱銘退下火線後，民主運動的組織模式也出現了變化。在2010年後，因路線分歧及一些人有心挑撥，令民主運動分裂為激進與珉和兩翼。

為了重新整合香港民主力量，2013年的佔中運動透過商討及公投，把激進與珉和兩翼重新統合起來，雖然內部仍存在不少分歧。

佔中運動的組織，雖已超越過去以政黨和政治領袖為中心的模式，容讓各方力量更大程度參與決策，但仍不足以應對雨傘運動當時及之後的新形勢。由催淚彈所催生出來的雨傘運動，帶來公民的廣泛覺醒，但也令過去較為集中的組織模式，不再能有效地統合已變得非常分散的民主力量。在雨傘運動的時候，更出現了所謂拆大台的行動，一些民主運動的支持者，不願再配合民主運動的聯合行動。

不過經過這幾年的內部爭拗，尤其是面對威權步步進逼，過去因爭取民主的策略而出現的分歧，已變得沒太大意義，因無論只是爭取民主改革，或是希望民主自決或爭取獨立，在威權眼中都是容不下。

要面對威權，民主運動的各方沒有選擇，必須團結一致，才有望抵擋威權打壓，也才有機會最終達到民主的目標。因此，在大台被拆後，現在必須重建大台，不過，因着過去幾年的公民覺醒，重建的大台必須超越過去的組織模式。民主運動的政治領袖，必須取得支持者的民主授權，而民主運動的支持者必須有更直接的權力，透過民主程序決定民主運動的方向及策略。

三、由非暴力到暴力至重回非暴力

民主運動一直採用合法的方法去組織示威遊行來向政府施壓，到了佔中運動，非暴力的公民抗命成為了主流的抗爭方法。但到了雨傘運動爆發前後，即使是非暴力，也有不同演繹。佔中運動採用的是被動式的非暴力方式，抗爭者只會和平地坐在地上讓警察搬走。但一些抗爭者認為這太保守，接受與警察推撞這更主動的方式。之後，因認為非暴力行動的即時效果不大，更有些人開始倡議暴力的方法，終出現了2016年的旺角衝突事件。

面對威權加大力度打壓，民主運動必須重回非暴力，因為一旦使用暴力，抗爭者所要付出的個人代價必會更大。非暴力的方法也要符合更嚴格的要求，因按着終審法院最近的裁決，抗爭者若與警察出現身體推撞，那已是暴力，雖然是低度的暴力，也不能因公民抗命而有減刑。雖然以非暴力方法去爭取民主會變得更困難，但只要我們能更有創意及能有更好的統籌，非暴力仍是可持續性最強的方法，也是能爭取更多港人支持的最有效方法。

戴耀廷
港大法律系副教授